%%=============================================================================
%% Voorwoord
%%=============================================================================

\chapter*{\IfLanguageName{dutch}{Woord vooraf}{Preface}}
\label{ch:voorwoord}

%% :
%% Het voorwoord is het enige deel van de bachelorproef waar je vanuit je
%% eigen standpunt (``ik-vorm'') mag schrijven. Je kan hier bv. motiveren
%% waarom jij het onderwerp wil bespreken.
%% Vergeet ook niet te bedanken wie je geholpen/gesteund/... heeft

Toen bleek dat er vanuit de Hogeschool Gent interesse was in een onderzoek naar het gebruik van Docker of een gelijkaardige technologie om studenten met container virtualisatie te leren werken, was dit een uitdaging die mij sterk aansprak. Ik had hier en daar al gehoord van Docker en zelfs van Kubernetes, maar dit werd inderdaad nog niet behandeld aan de Hogeschool. Ik heb mij dan ook met veel plezier verdiept in de vernuftige wereld van container virtualisatie. Ik heb veel bijgeleerd over deze technologie en een eerste nuttige ervaring opgedaan in het gepast gebruik hiervan. Ik hoop dan ook dat de resultaten van mijn onderzoek er kunnen toe bijdragen dat in de toekomst andere studenten van de Hogeschool vlot zullen kunnen leren werken met deze technologieën. 

De persoon die ik het meest wens te bedanken voor zijn ondersteuning tijdens deze bachelorproef is ongetwijfeld Bert Van Vreckem. Hij was de lector vanuit de Hogeschool die het onderwerp naar voor bracht en daarmee ook mijn promotor. Onze opvolgingsgesprekken tussendoor mochten dan wel allemaal vanop afstand gebeuren, toch hebben ze mij iedere keer heel goed geholpen. Ze zorgden er voor dat ik de juiste focus hield en spoorden me telkens aan om met vernieuwde energie verder te doen. Tenslotte wens ik uiteraard ook mijn familie te danken. Mijn vader voor het nalezen van mijn teksten en mijn jongere zus voor het rekening houden met mijn werkplanning. Ze komt in haar eigen opleiding regelmatig problemen tegen met programmeren en heeft telkens wanneer ze mij om hulp wou vragen gewacht totdat mijn geplande tijd voor mijn onderzoeksactiviteiten gedaan was.